{"Titre":"6_ Une distension de l\u2019\u00E2me ","Text":"Le temps me sert \u00E0 mesurer le mouvement d\u2019un corps. Mais n\u2019est\u2011ce pas du m\u00EAme coup mesurer le temps\u00A0? Comme si je pouvais mesurer le mouvement d\u2019un corps, sa dur\u00E9e, le temps qu\u2019il met pour aller d\u2019un point \u00E0 l\u2019autre, sans mesurer le temps m\u00EAme de ce mouvement\u00A0!\u003Cbr /\u003E \u003Cspan class=\u0022retraitLigne\u0022\u003E\u003C/span\u003EC\u2019est donc bien le temps lui\u2011m\u00EAme que je mesure, mais d\u2019apr\u00E8s quoi\u00A0?\u003Cbr /\u003E \u003Cspan class=\u0022retraitLigne\u0022\u003E\u003C/span\u003EEst\u2011ce d\u2019apr\u00E8s un temps plus court que nous en mesurons un plus long, comme nous mesurons par l\u2019\u00E9tendue d\u2019une coud\u00E9e celle d\u2019une poutre\u00A0? On nous voit, en effet, par l\u2019\u00E9tendue d\u2019une syllabe br\u00E8ve, mesurer l\u2019\u00E9tendue d\u2019une syllabe longue, et dire que celle\u2011ci est le double de celle\u2011l\u00E0\u00A0: de m\u00EAme, nous mesurons l\u2019\u00E9tendue des po\u00E8mes par l\u2019\u00E9tendue des vers, l\u2019\u00E9tendue des vers par l\u2019\u00E9tendue des pieds, l\u2019\u00E9tendue des pieds par l\u2019\u00E9tendue des syllabes, l\u2019\u00E9tendue des syllabes longues par celle des br\u00E8ves\u00A0; et cela non sur les pages \u2013 car cette fa\u00E7on ne nous fait mesurer que l\u2019espace, non le temps \u2013, mais dans la r\u00E9citation au fur et \u00E0 mesure que d\u00E9filent les paroles. Et nous d\u00E9finissons\u00A0: \u00AB\u00A0Po\u00E8me long, compos\u00E9 de tant de vers\u00A0\u00BB\u00A0; \u00AB\u00A0Vers longs, constitu\u00E9s par tant de pieds\u00A0\u00BB\u00A0; \u00AB\u00A0Pieds longs, s\u2019\u00E9tendant sur tant de syllabes\u00A0\u00BB\u00A0; \u00AB\u00A0Syllabe longue, double d\u2019une br\u00E8ve\u00A0\u00BB.\u003Cbr /\u003E \u003Cspan class=\u0022retraitLigne\u0022\u003E\u003C/span\u003EMais non, ce n\u2019est pas ainsi que l\u2019on prend une mesure bien d\u00E9finie du temps, puisqu\u2019il pourrait arriver tout aussi bien que l\u2019\u00E9tendue du temps f\u00FBt plus grande pour la d\u00E9clamation d\u2019un vers plus court r\u00E9cit\u00E9 plus lentement que pour un vers plus long r\u00E9cit\u00E9 plus vite. De m\u00EAme pour un po\u00E8me, de m\u00EAme pour un pied, de m\u00EAme pour une syllabe.\u003Cbr /\u003E\u003Cspan class=\u0022retraitLigne\u0022\u003E\u003C/span\u003EDe l\u00E0 il m\u2019est apparu que le temps n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019une distension\u00A0; mais de quoi, je ne sais. Il serait \u00E9tonnant que ce ne f\u00FBt pas de l\u2019esprit lui\u2011m\u00EAme. Qu\u2019est\u2011ce en effet que je mesure, je te prie, mon Dieu, quand je dis, soit d\u2019une fa\u00E7on impr\u00E9cise\u00A0: \u00AB\u00A0Ce temps\u2011ci est plus long que celui\u2011l\u00E0\u00A0\u00BB, soit d\u2019une mani\u00E8re pr\u00E9cise\u00A0: \u00AB\u00A0Celui\u2011ci est le double de celui\u2011l\u00E0\u00A0\u00BB\u00A0? C\u2019est le temps que je mesure, je sais bien. Mais je ne mesure pas le futur\u00A0: il n\u2019est pas encore. Je ne mesure pas le pr\u00E9sent\u00A0: il ne s\u2019\u00E9tend sur aucune \u00E9tendue. Je ne mesure pas le pass\u00E9\u00A0: il n\u2019est plus.\u003C/p\u003E \n    ","Source":"Augustin, Les Confessions (vers 400), XI, 26, trad. P. Cambronne et al., \u00A9 Gallimard, coll. \u00AB\u00A0Biblioth\u00E8que de la Pl\u00E9iade\u00A0\u00BB, 1998, p. 1050-1051.","Auteur":"Augustin"}