{"Titre":"2_ L\u2019homme volant ","Text":"Il faut que l\u2019un de nous s\u2019imagine qu\u2019il a \u00E9t\u00E9 cr\u00E9\u00E9 tout d\u2019un coup, et cr\u00E9\u00E9 parfait, mais que sa vue a \u00E9t\u00E9 emp\u00EAch\u00E9e par un voile de saisir le spectacle des choses ext\u00E9rieures\u00A0; qu\u2019il a \u00E9t\u00E9 cr\u00E9\u00E9 tombant de haut en bas dans l\u2019air ou dans le vide de sorte que, dans cette chute, les parties constitutives de l\u2019air ne le heurtent d\u2019aucun choc qui puisse le mettre en \u00E9tat de sentir et de distinguer ses diff\u00E9rents membres, lesquels ni ne se rencontrent ni ne se touchent. Ensuite, il r\u00E9fl\u00E9chira et se demandera s\u2019il peut affirmer la r\u00E9alit\u00E9 de sa propre existence sans douter du tout de l\u2019affirmation de soi\u2011 m\u00EAme comme existant, et sans avoir en m\u00EAme temps \u00E0 affirmer quoi que ce soit ni de l\u2019extr\u00E9mit\u00E9 de ses membres ni de l\u2019int\u00E9rieur de ses entrailles, ni du c\u0153ur, ni du cerveau, ni d\u2019aucune chose ext\u00E9rieure. Ce qu\u2019il affirmera en fait sans difficult\u00E9, c\u2019est l\u2019existence de son essence individuelle, mais sans affirmer en elle longueur, largeur, profondeur. Et si, dans cet \u00E9tat, il lui \u00E9tait possible de s\u2019imaginer une main ou un autre membre, il ne l\u2019imaginerait ni comme une partie de son essence, ni comme une condition relative \u00E0 son essence. Or tu sais bien, toi, que ce qui est affirm\u00E9 est autre que ce qui n\u2019est pas affirm\u00E9, que ce qui est reconnu est autre que ce qui n\u2019est pas reconnu. Donc cette essence dont tu affirmes l\u2019existence a quelque chose qui lui appartient en propre et qui consiste en ce qu\u2019elle est cet homme lui\u2011 m\u00EAme, sans son corps et sans ses membres qui, eux, ne sont pas affirm\u00E9s. Ainsi, par une telle affirmation l\u2019attention est port\u00E9e sur l\u2019\u00E2me, comme sur une chose qui est autre que le corps, voire qui est autre que tout corps, et que l\u2019homme conna\u00EEt et per\u00E7oit avec certitude. Et s\u2019il l\u2019avait oubli\u00E9, il aurait besoin d\u2019\u00EAtre averti et r\u00E9veill\u00E9 de sa n\u00E9gligence.","Source":"Avicenne, Trait\u00E9 de l\u2019\u00E2me (vers 1010), trad. J. Bakos, modif. S. Ayada, dans S. Ayada, \u00AB\u00A0Le mod\u00E8le avicennien de la subjectivit\u00E9\u00A0\u00BB, Revue des sciences philosophiques et th\u00E9ologiques, 83/3, 1999, p. 499.","Auteur":"Avicenne"}