{"Titre":"Texte 1) Existe-t-il des peuples paresseux\u00A0?","Text":"Avant tout, il faut bien se dire qu\u2019un Kiriwinien est capable de travailler convenablement, efficacement et assid\u00FBment. Mais pour s\u2019atteler \u00E0 la t\u00E2che, il a besoin d\u2019un motif r\u00E9el\u00A0: il doit \u00EAtre pouss\u00E9 par quelque obligation tribale ou encore par des ambitions et des consid\u00E9rations, elles aussi dict\u00E9es par la coutume et la tradition. Le gain, stimulant du travail dans des communaut\u00E9s plus \u00E9volu\u00E9es, ne joue jamais ce r\u00F4le dans le milieu indig\u00E8ne originel. Il se r\u00E9v\u00E8le donc peu efficace quand un Blanc tente de s\u2019en servir comme encouragement pour faire travailler un autochtone. C\u2019est la raison pour laquelle l\u2019accusation traditionnelle de paresse et d\u2019indolence non seulement revient tel un leitmotiv chez le colon blanc moyen, mais trouve aussi sa place dans d\u2019excellents comptes rendus de voyages, et m\u00EAme, dans de s\u00E9rieux rapports ethnographiques. Chez nous, le travail est, ou \u00E9tait il y a peu de temps encore, une marchandise vendue au m\u00EAme titre qu\u2019une autre, dans un march\u00E9 de libre concurrence. Un homme habitu\u00E9 \u00E0 penser en termes de th\u00E9orie \u00E9conomique courante appliquera naturellement les conceptions de l\u2019offre et de la demande au travail, et au travail de l\u2019indig\u00E8ne tout autant. Les profanes font de m\u00EAme, bien qu\u2019en termes moins compliqu\u00E9s\u00A0: comme ils constatent que, m\u00EAme avec la perspective d\u2019\u00EAtre largement r\u00E9tribu\u00E9 et fort bien trait\u00E9, l\u2019indig\u00E8ne demeure indiff\u00E9rent devant la t\u00E2che que lui propose le Blanc, ils en concluent qu\u2019il a peu d\u2019aptitude au travail. Cette erreur de jugement, tout comme nos id\u00E9es fausses sur les peuples de cultures diff\u00E9rentes, proc\u00E8de de la m\u00EAme cause\u00A0: si l\u2019on retire un individu de son milieu social, on lui coupe eo ipso presque tous ses ressorts moraux, ses motifs de travailler et m\u00EAme sa raison d\u2019\u00EAtre. Si donc on le juge d\u2019apr\u00E8s des crit\u00E8res moraux, l\u00E9gaux, \u00E9conomiques, qui lui sont fonci\u00E8rement \u00E9trangers, l\u2019image qu\u2019on se cr\u00E9e de lui ne peut \u00EAtre que caricaturale.","Source":"Bronislaw Malinowski, Les Argonautes du Pacifique occidental, 1922, trad. A. et S. Devyver, \u00A9 \u00C9ditions Gallimard, p. 216 sq.","Auteur":"Bronislaw Malinowski"}