{"Titre":"13_ N\u00E9cessit\u00E9 et morale ","Text":"Bordeu\u00A0: \u2013 Je ne vous dirai de la libert\u00E9 qu\u2019un mot, c\u2019est que la derni\u00E8re de nos actions est l\u2019effet n\u00E9cessaire d\u2019une cause une\u00A0: nous, tr\u00E8s compliqu\u00E9e, mais une. Mademoiselle de l\u2019Espinasse\u00A0: \u2013 N\u00E9cessaire\u00A0? Bordeu : \u2013 Sans doute. T\u00E2chez de concevoir la production d\u2019une autre action, en supposant que l\u2019\u00EAtre agissant soit le m\u00EAme. Mademoiselle de l\u2019Espinasse\u00A0: \u2013 Il a raison. Puisque c\u2019est moi qui agis ainsi, celui qui peut agir autrement n\u2019est plus moi\u00A0; et assurer qu\u2019au moment o\u00F9 je fais ou dis une chose, j\u2019en puis dire ou faire une autre, c\u2019est assurer que je suis moi et que je suis un autre. Mais docteur, et le vice et la vertu\u00A0? La vertu, ce mot si saint dans toutes les langues, cette id\u00E9e si sacr\u00E9e chez toutes les nations\u00A0! Bordeu : \u2013 Il faut le transformer en celui de bienfaisance, et son oppos\u00E9 en celui de malfaisance. On est heureusement ou malheureusement n\u00E9\u00A0; on est insensiblement entra\u00EEn\u00E9 par le torrent g\u00E9n\u00E9ral qui conduit l\u2019un \u00E0 la gloire, l\u2019autre \u00E0 l\u2019ignominie. Mademoiselle de l\u2019Espinasse : \u2013 Et l\u2019estime de soi, et la honte, et le remords\u00A0? Bordeu\u00A0: \u2013 Pu\u00E9rilit\u00E9 fond\u00E9e sur l\u2019ignorance et la vanit\u00E9 d\u2019un \u00EAtre qui s\u2019impute \u00E0 lui\u2011m\u00EAme le m\u00E9rite ou le d\u00E9m\u00E9rite d\u2019un instant n\u00E9cessaire. Mademoiselle de l\u2019Espinasse\u00A0: \u2013 Et les r\u00E9compenses, et les ch\u00E2timents\u00A0? Bordeu : \u2013 Des moyens de corriger l\u2019\u00EAtre modifiable qu\u2019on appelle m\u00E9chant, et d\u2019en\u2011 courager celui qu\u2019on appelle bon. Mademoiselle de l\u2019Espinasse\u00A0: \u2013 Et toute cette doctrine n\u2019a\u2011t\u2011elle rien de dangereux\u00A0?","Source":"Denis\u00A0Diderot, Le R\u00EAve de D\u2019Alembert (1769), dans \u0152uvres philosophiques, \u00E9d. M. Delon et al., \u00A9 Gallimard, coll. \u00AB\u00A0Biblioth\u00E8que de la Pl\u00E9iade\u00A0\u00BB, 2010, p. 363-365.","Auteur":"Denis\u00A0Diderot"}