{"Titre":"15_ La rationalit\u00E9 comme id\u00E9al ","Text":"L\u2019homme cependant n\u2019est pas un simple animal, f\u00FBt\u2011il \u00E0 sa fa\u00E7on parfait et constamment satisfait. Il a, comme cela a \u00E9t\u00E9 plus pr\u00E9cis\u00E9ment d\u00E9velopp\u00E9 dans la premi\u00E8re section, une \u00AB\u00A0conscience de soi\u00A0\u00BB. Dans sa r\u00E9f\u00E9rentialit\u00E9 r\u00E9flexive \u00E0 lui\u2011 m\u00EAme, il ne se laisse pas vivre de fa\u00E7on simplement na\u00EFve et dans son monde environnant ext\u00E9rieur. Mais en se pensant lui\u2011m\u00EAme et en pensant les possibilit\u00E9s (appartenant \u00E0 son essence) de r\u00E9ussir et d\u2019\u00E9chouer, de devenir satisfait ou insatisfait, heureux ou malheureux, il effectue, comme cela a \u00E9t\u00E9 montr\u00E9, une \u00E9valuation de soi par le jugement et une d\u00E9termination pratique de soi. Ici surgit manifestement la gradualit\u00E9 authentique, essentielle de la perfection de l\u2019humanit\u00E9 en tant que celle \u00E0 laquelle doit puiser toute construction l\u00E9gitime d\u2019id\u00E9aux. Plus l\u2019homme porte de fa\u00E7on libre et claire un regard d\u2019ensemble, une \u00E9valuation et une r\u00E9flexion, quant aux possibilit\u00E9s pratiques, sur sa vie enti\u00E8re, plus il fait la somme de sa vie et, pour toute sa vie future, prend son d\u00E9part en consid\u00E9rant tout de fa\u00E7on critique\u00A0; plus il adopte de fa\u00E7on d\u00E9cid\u00E9e dans sa volont\u00E9 la forme rationnelle de vie reconnue et en fait la loi intransgressible de sa vie\u00A0: plus il est parfait \u2013 en tant qu\u2019homme. Ici se situe le seul id\u00E9al pratique de l\u2019homme qu\u2019il soit possible de concevoir et en m\u00EAme temps la forme absolument n\u00E9cessaire pour tous les niveaux positifs de valeur de l\u2019homme que l\u2019on peut encore par ailleurs distinguer, quant \u00E0 l\u2019activit\u00E9, l\u2019accomplissement et le caract\u00E8re habituel. L\u2019homme en tant qu\u2019homme a des id\u00E9aux. Mais c\u2019est son essence de devoir, pour lui\u2011m\u00EAme, en tant que ce moi personnel et pour sa vie enti\u00E8re, forger un id\u00E9al, et de devoir tendre ses efforts le plus possible vers sa r\u00E9alisation\u00A0: de devoir le faire s\u2019il doit avoir le droit de se reconna\u00EEtre lui\u2011m\u00EAme et dans sa propre raison, comme un homme rationnel, un homme vrai et authentique.","Source":"Edmund Husserl, \u00AB\u00A0Le renouveau comme probl\u00E8me \u00E9thique- individuel\u00A0\u00BB (1924), dans Sur le renouveau, trad. L. Joumier, \u00A9 Vrin, 2005, p. 54-55.","Auteur":"Edmund Husserl"}