{"Titre":"13_ Les maximes de la pens\u00E9e rationnelle ","Text":"Voici quelles sont [les] maximes [du sens commun]\u00A0: (1) penser par soi\u2011 m\u00EAme\u00A0; (2) penser en se mettant \u00E0 la place de tout autre \u00EAtre humain\u00A0; (3) toujours penser en accord avec soi\u2011 m\u00EAme. La premi\u00E8re est la maxime de la pens\u00E9e sans pr\u00E9jug\u00E9, la deuxi\u00E8me maxime celle de la pens\u00E9e ouverte, la troisi\u00E8me celle de la pens\u00E9e cons\u00E9quente. La premi\u00E8re est la maxime d\u2019une raison qui n\u2019est jamais passive. Le pr\u00E9jug\u00E9 est la tendance \u00E0 la passivit\u00E9, donc \u00E0 l\u2019h\u00E9t\u00E9ronomie de la raison\u00A0; et le plus grand des pr\u00E9jug\u00E9s consiste \u00E0 se repr\u00E9senter la nature comme n\u2019\u00E9tant pas soumise aux r\u00E8gles que l\u2019entendement, par sa propre loi essentielle, met au principe de la nature \u2013 c\u2019est la superstition. L\u2019Aufkl\u00E4rung, c\u2019est se lib\u00E9rer de la superstition\u00A0; en effet, bien que ce terme convienne aussi pour signifier qu\u2019on se lib\u00E8re des pr\u00E9jug\u00E9s en g\u00E9n\u00E9ral, la superstition m\u00E9rite par pr\u00E9f\u00E9rence (sensu eminenti) d\u2019\u00EAtre appel\u00E9e pr\u00E9jug\u00E9, puisque l\u2019aveuglement o\u00F9 nous plonge la superstition, et qu\u2019elle va m\u00EAme jusqu\u2019\u00E0 exiger \u00E0 titre d\u2019obligation, souligne de mani\u00E8re remarquable le besoin d\u2019\u00EAtre guid\u00E9 par d\u2019autres, donc l\u2019\u00E9tat d\u2019une raison passive. En ce qui concerne la deuxi\u00E8me maxime, nous sommes d\u00E9j\u00E0 habitu\u00E9s par ailleurs \u00E0 qualifier d\u2019\u00E9troit d\u2019esprit (born\u00E9, le contraire d\u2019ouvert) celui dont les talents ne peuvent \u00EAtre employ\u00E9s \u00E0 de grandes choses (particuli\u00E8rement \u00E0 ce qui exige qu\u2019il en fasse un usage intensif). Il n\u2019est pas en ceci question des facult\u00E9s de la connaissance, mais de la mani\u00E8re de penser et de faire de la pens\u00E9e un usage conforme \u00E0 une fin\u00A0; c\u2019est ce qui r\u00E9v\u00E8le l\u2019ouverture d\u2019esprit d\u2019un homme \u2013 si limit\u00E9s que soient l\u2019ampleur et le degr\u00E9 des capacit\u00E9s propres \u00E0 nos dons naturels \u2013 lorsqu\u2019il est \u00E0 m\u00EAme de s\u2019\u00E9lever au\u2011del\u00E0 des conditions subjectives, d\u2019ordre priv\u00E9, du jugement, dont restent en quelque sorte prisonniers tant d\u2019autres, et lorsqu\u2019il r\u00E9fl\u00E9chit \u00E0 son propre jugement \u00E0 partir d\u2019un point de vue universel (qu\u2019il ne peut d\u00E9terminer qu\u2019en se pla\u00E7ant au point de vue des autres). La troisi\u00E8me maxime, celle de la pens\u00E9e cons\u00E9quente, est la plus difficile \u00E0 mettre en \u0153uvre\u00A0; on ne le peut qu\u2019en liant les deux premi\u00E8res et apr\u00E8s les avoir pratiqu\u00E9es assez souvent pour en avoir acquis la ma\u00EEtrise.","Source":"Emmanuel Kant, Critique de la facult\u00E9 de juger (1790), I, 40, trad. A. J.-L. Delamarre et al., \u00E9d. F. Alqui\u00E9, \u00A9 Gallimard, 1981, p. 1072-1073.","Auteur":"Emmanuel Kant"}