{"Titre":"12_ La raison, fondement de l\u2019autonomie ","Text":"[L\u2019]homme trouve r\u00E9ellement en lui une facult\u00E9 par laquelle il se distingue de toutes les autres choses, m\u00EAme de lui\u2011 m\u00EAme, en tant qu\u2019il est affect\u00E9 par des objets, et cette facult\u00E9 est la raison. Comme spontan\u00E9it\u00E9 pure, la raison est encore sup\u00E9rieure \u00E0 l\u2019entendement, et voici pr\u00E9cis\u00E9ment en quoi\u00A0: bien que l\u2019entendement soit aussi une spontan\u00E9it\u00E9, qu\u2019il ne contienne pas seulement, comme la sensibilit\u00E9, des repr\u00E9sentations qui ne naissent que lorsqu\u2019on est affect\u00E9 par des choses (et par suite lorsqu\u2019on est passif), cependant il ne peut produire par son activit\u00E9 d\u2019autres concepts que ceux qui servent simplement \u00E0 soumettre les repr\u00E9sentations sensibles \u00E0 des r\u00E8gles et \u00E0 les unir par l\u00E0 dans une conscience\u00A0; sans cet usage qu\u2019il fait de la sensibilit\u00E9, il ne penserait absolument rien\u00A0; tandis qu\u2019au contraire la raison manifeste dans ce que l\u2019on appelle les Id\u00E9es une spontan\u00E9it\u00E9 si pure, qu\u2019elle s\u2019\u00E9l\u00E8ve par l\u00E0 bien au\u2011 dessus de ce que la sensibilit\u00E9 peut lui fournir et qu\u2019elle manifeste sa principale fonction en distinguant l\u2019un de l\u2019autre le monde sensible et le monde intelligible, et en assignant par l\u00E0 \u00E0 l\u2019entendement m\u00EAme ses limites. Voil\u00E0 pourquoi un \u00EAtre raisonnable doit, en tant qu\u2019intelligence (et non pas par cons\u00E9quent du c\u00F4t\u00E9 de ses facult\u00E9s inf\u00E9rieures), se regarder lui\u2011m\u00EAme comme appartenant, non au monde sensible, mais au monde intelligible\u00A0; il a donc deux points de vue d\u2019o\u00F9 il peut se consid\u00E9rer lui\u2011m\u00EAme et conna\u00EEtre les lois de l\u2019exercice de ses facult\u00E9s, par suite de toutes ses actions\u00A0; d\u2019un c\u00F4t\u00E9, en tant qu\u2019il appartient au monde sensible, il est soumis \u00E0 des lois de la nature (h\u00E9t\u00E9ronomie)\u00A0; de l\u2019autre c\u00F4t\u00E9, en tant qu\u2019il appartient au monde intelligible, il est soumis \u00E0 des lois qui sont ind\u00E9pendantes de la nature, non empiriques, et en revanche fond\u00E9es uniquement dans la raison. Comme \u00EAtre raisonnable, faisant par cons\u00E9quent partie du monde intelligible, l\u2019homme ne peut concevoir la causalit\u00E9 de sa volont\u00E9 propre que sous l\u2019id\u00E9e de la libert\u00E9\u00A0; car l\u2019ind\u00E9pendance \u00E0 l\u2019\u00E9gard des causes d\u00E9terminantes du monde sensible (telle que la raison doit toujours se l\u2019attribuer), c\u2019est la libert\u00E9. Or \u00E0 l\u2019id\u00E9e de libert\u00E9 est ins\u00E9parablement li\u00E9 le concept de l\u2019autonomie, \u00E0 celui\u2011ci le principe universel de moralit\u00E9, qui id\u00E9alement sert de fondement \u00E0 toutes les actions des \u00EAtres raisonnables, de la m\u00EAme fa\u00E7on que la loi de la nature \u00E0 tous les ph\u00E9nom\u00E8nes.","Source":"Emmanuel Kant, Fondements de la m\u00E9taphysique des m\u0153urs (1785), III, trad. V. Delbos revue par A. Philonenko, \u00A9 Vrin, 2015, p. 181-182.","Auteur":"Emmanuel Kant"}