{"Titre":"4_ Le devoir et l\u2019autonomie ","Text":"Pour \u00E9clairer le principe r\u00E9gulateur de la raison par un exemple tir\u00E9 de l\u2019usage empirique de ce principe, je ne dis pas pour le confirmer (car des preuves de ce genre sont sans valeur pour des affirmations transcendantales), que l\u2019on prenne un acte volontaire, par exemple un mensonge de nature maligne par lequel un homme a introduit un certain d\u00E9sordre dans la soci\u00E9t\u00E9\u00A0; qu\u2019on recherche d\u2019abord les causes d\u00E9terminantes d\u2019o\u00F9 il est sorti, et que l\u2019on juge ensuite comment il lui peut \u00EAtre imput\u00E9 avec toutes ses cons\u00E9quences. Sous le premier point de vue, on p\u00E9n\u00E8tre le caract\u00E8re empirique de cet homme jusque dans ses sources, que l\u2019on recherche dans la mauvaise \u00E9ducation, dans une d\u00E9testable soci\u00E9t\u00E9, en partie aussi dans la m\u00E9chancet\u00E9 d\u2019un naturel insensible \u00E0 la honte, ou qu\u2019on rejette sur le compte de la l\u00E9g\u00E8ret\u00E9 ou de l\u2019irr\u00E9flexion, sans perdre de vue les causes occasionnelles et leur incitation. Dans tout cela, on proc\u00E8de comme on le fait en g\u00E9n\u00E9ral dans la recherche de la s\u00E9rie des causes d\u00E9terminantes pour un effet donn\u00E9 de la nature. Or, bien que l\u2019on croie que l\u2019action est d\u00E9termin\u00E9e par l\u00E0, on n\u2019en bl\u00E2me pas moins l\u2019auteur, et cela non pas \u00E0 cause de son funeste naturel, non pas \u00E0 cause des circonstances qui ont influ\u00E9 sur lui, non pas m\u00EAme \u00E0 cause de sa conduite ant\u00E9rieure, car on pr\u00E9suppose que l\u2019on peut mettre tout \u00E0 fait de c\u00F4t\u00E9 ce qu\u2019a \u00E9t\u00E9 cette conduite, regarder la s\u00E9rie des conditions \u00E9coul\u00E9es comme n\u2019\u00E9tant pas arriv\u00E9e, et cette action, au contraire, comme enti\u00E8rement inconditionn\u00E9e par rapport \u00E0 l\u2019\u00E9tat ant\u00E9rieur, comme si, par l\u00E0, l\u2019auteur commen\u00E7ait enti\u00E8rement de lui\u2011m\u00EAme une s\u00E9rie de cons\u00E9quences. Ce bl\u00E2me se fonde sur la loi de la raison, o\u00F9 l\u2019on regarde celle\u2011ci comme une cause qui a pu et d\u00FB d\u00E9terminer autrement la conduite de l\u2019homme, nonobstant toutes les conditions empiriques qu\u2019on a cit\u00E9es. Et l\u2019on n\u2019envisage point la causalit\u00E9 de la raison, en quelque sorte simplement comme un concours, mais comme compl\u00E8te en elle\u2011m\u00EAme, quand m\u00EAme les mobiles sensibles ne lui seraient aucunement favorables, mais tout \u00E0 fait contraires\u00A0; l\u2019action est attribu\u00E9e au caract\u00E8re intelligible de l\u2019auteur\u00A0: la faute tombe enti\u00E8rement sur lui \u00E0 l\u2019instant m\u00EAme o\u00F9 il ment\u00A0; par cons\u00E9quent, malgr\u00E9 toutes les conditions empiriques de l\u2019action, la raison \u00E9tait parfaitement libre, et cet acte doit \u00EAtre enti\u00E8rement imput\u00E9 \u00E0 son manquement.","Source":"Emmanuel Kant, Critique de la raison pure (1781), II, 2, trad. A. J.-L. Delamarre et al., \u00E9d. F. Alqui\u00E9, \u00A9 Gallimard, coll. \u00AB\u00A0Biblioth\u00E8que de la Pl\u00E9iade\u00A0\u00BB, 1980, p. 489-490.","Auteur":"Emmanuel Kant"}