{"Titre":"Texte 2) Le caract\u00E8re superficiel de la conscience","Text":"Je me trouve en droit de supposer que la conscience ne s\u2019est d\u00E9velopp\u00E9e que sous la pression du besoin de communiquer\u00A0; qu\u2019elle n\u2019\u00E9tait n\u00E9cessaire et utile au d\u00E9but que dans les rapports d\u2019homme \u00E0 homme (notamment pour le commandement), et qu\u2019elle ne s\u2019est d\u00E9velopp\u00E9e que dans la mesure de cette utilit\u00E9. La conscience n\u2019est qu\u2019un r\u00E9seau de communications entre hommes\u00A0; c\u2019est en cette seule qualit\u00E9 qu\u2019elle a \u00E9t\u00E9 forc\u00E9e de se d\u00E9velopper\u00A0:\u00A0l\u2019homme qui vivait solitaire, en b\u00EAte de proie, aurait pu s\u2019en passer. Si nos actions, pens\u00E9es, sentiments et mouvements parviennent \u2013 du moins en partie \u2013 \u00E0 la surface de notre conscience, c\u2019est le r\u00E9sultat d\u2019une terrible n\u00E9cessit\u00E9 qui a longtemps domin\u00E9 l\u2019homme, le plus menac\u00E9 des animaux\u00A0: il avait besoin de secours et de protection, il avait besoin de son semblable, il \u00E9tait oblig\u00E9 de savoir dire ce besoin, de savoir se rendre intelligible\u00A0; et pour tout cela, en premier lieu, il fallait qu\u2019il e\u00FBt une \u00AB\u00A0conscience\u00A0\u00BB, qu\u2019il \u00AB\u00A0s\u00FBt\u00A0\u00BB lui-m\u00EAme ce qui lui manquait, qu\u2019il \u00AB\u00A0s\u00FBt\u00A0\u00BB ce qu\u2019il sentait, qu\u2019il \u00AB\u00A0s\u00FBt\u00A0\u00BB ce qu\u2019il pensait. Car comme toute cr\u00E9ature vivante, l\u2019homme, je le r\u00E9p\u00E8te, pense constamment, mais il l\u2019ignore\u00A0; la pens\u00E9e qui devient consciente ne repr\u00E9sente que la partie la plus infime, disons la plus superficielle, la plus mauvaise, de tout ce qu\u2019il pense\u00A0: car il n\u2019y a que cette pens\u00E9e qui s\u2019exprime en paroles, c\u2019est-\u00E0-dire en signes d\u2019\u00E9changes, ce qui r\u00E9v\u00E8le l\u2019origine m\u00EAme de la conscience. Bref le d\u00E9veloppement du langage et le d\u00E9veloppement de la conscience (non de la raison, mais seulement de la raison qui devient consciente d\u2019elle-m\u00EAme), ces deux d\u00E9veloppements vont de pair. [\u2026] Je pense, comme on le voit, que la conscience n\u2019appartient pas essentiellement \u00E0 l\u2019existence individuelle de l\u2019homme, mais au contraire \u00E0 la partie de sa nature qui est commune \u00E0 tout le troupeau\u00A0; qu\u2019elle n\u2019est, en cons\u00E9quence, subtilement d\u00E9velopp\u00E9e que dans la mesure de son utilit\u00E9 pour la communaut\u00E9, le troupeau\u00A0; et qu\u2019en d\u00E9pit de la meilleure volont\u00E9 qu\u2019il peut apporter \u00E0 \u00AB\u00A0se conna\u00EEtre\u00A0\u00BB, percevoir ce qu\u2019il a de plus individuel, nul de nous ne pourra jamais prendre conscience que de son c\u00F4t\u00E9 non individuel et \u00AB\u00A0moyen\u00A0\u00BB.","Source":"Friedrich Nietzsche, Le Gai Savoir, 1882, \u00A7 354, \u00A9 trad. A. Vialatte, Gallimard, coll. Id\u00E9es, p. 306.","Auteur":"Friedrich Nietzsche"}