{"Titre":"14_ Sensation et rationalit\u00E9 ","Text":"Dans la sensation est pr\u00E9sente la raison tout enti\u00E8re, \u2013 le mat\u00E9riau int\u00E9gral de l\u2019esprit. Toutes nos repr\u00E9sentations, toutes nos pens\u00E9es, tous nos concepts de la nature ext\u00E9rieure, de ce qui rel\u00E8ve du droit, de l\u2019\u00E9thique et du contenu de la religion, se d\u00E9veloppent \u00E0 partir de notre intelligence sentante\u00A0; de m\u00EAme que, aussi, inversement, apr\u00E8s qu\u2019ils ont d\u00E9ploy\u00E9 leur compl\u00E8te explicitation, ils sont concentr\u00E9s dans la forme simple de la sensation. C\u2019est donc \u00E0 bon droit qu\u2019un Ancien a dit que les hommes se sont form\u00E9 leurs dieux \u00E0 partir de leurs sensations et passions. Mais ce d\u00E9veloppement de l\u2019esprit \u00E0 partir du sentir est habituellement entendu comme si l\u2019intelligence \u00E9tait \u00E0 l\u2019origine enti\u00E8rement vide et, par suite, recevait tout contenu du dehors comme un contenu totalement \u00E9tranger \u00E0 elle. C\u2019est l\u00E0 une erreur. Car ce que l\u2019intelligence para\u00EEt accueillir du dehors n\u2019est, en v\u00E9rit\u00E9, rien d\u2019autre que le rationnel, par suite, est identique avec l\u2019esprit et immanent \u00E0 lui. L\u2019activit\u00E9 de l\u2019esprit n\u2019a donc aucun autre but que celui de r\u00E9futer \u2013 en supprimant l\u2019apparent \u00EAtre- ext\u00E9rieur-\u00E0-soi-m\u00EAme de l\u2019objet en soi rationnel \u2013 aussi l\u2019apparence selon laquelle l\u2019objet serait un objet ext\u00E9rieur \u00E0 l\u2019esprit.","Source":"Georg Wilhelm Friedrich Hegel, Encyclop\u00E9die des sciences philosophiques (1830), III, add. \u00A7 447, trad. B. Bourgeois modif., \u00A9 Vrin, 1988, p. 546.","Auteur":"Georg Wilhelm Friedrich Hegel"}