{"Titre":"Texte 3) La libert\u00E9 \u00E9clair\u00E9e par le d\u00E9terminisme","Text":"L\u2019argument d\u00E9cisif utilis\u00E9 par le bon sens contre la libert\u00E9 consiste \u00E0 nous rappeler notreimpuissance. Loin que nous puissions modifier notre situation \u00E0 notre gr\u00E9, il sembleque nous ne puissions pas nous changer nous-m\u00EAmes. Je ne suis \u00AB\u00A0libre\u00A0\u00BB ni d\u2019\u00E9chapper au sort de ma classe, de ma nation, de ma famille, ni m\u00EAme d\u2019\u00E9difier ma puissance ou ma fortune, ni de vaincre mes app\u00E9tits les plus insignifiants ou mes habitudes. Je nais ouvrier, Fran\u00E7ais, h\u00E9r\u00E9dosyphilitique ou tuberculeux. L\u2019histoire d\u2019une vie, quelle qu\u2019elle soit, est l\u2019histoire d\u2019un \u00E9chec. Le coefficient d\u2019adversit\u00E9 des choses est tel qu\u2019il faudrait des ann\u00E9es de patience pour obtenir le plus infime r\u00E9sultat. Encore faut-il \u00AB\u00A0ob\u00E9ir \u00E0 la nature pour la commander\u00A0\u00BB, c\u2019est-\u00E0-dire ins\u00E9rer mon action dans les mailles du d\u00E9terminisme. Bien plus qu\u2019il ne para\u00EEt \u00AB\u00A0se faire\u00A0\u00BB, l\u2019homme semble \u00AB\u00A0\u00EAtre fait\u00A0\u00BB par le climat et la terre, la race et la classe, la langue, l\u2019histoire de la collectivit\u00E9 dont il fait partie, l\u2019h\u00E9r\u00E9dit\u00E9, les circonstances individuelles de son enfance, les habitudes acquises, les grands et les petits \u00E9v\u00E9nements de sa vie. Cet argument n\u2019a jamais profond\u00E9ment troubl\u00E9 les partisans de la libert\u00E9 humaine\u00A0: Descartes, le premier, reconnaissait \u00E0 la fois que la volont\u00E9 est infinie et qu\u2019il faut \u00AB\u00A0t\u00E2cher \u00E0 nous vaincre plut\u00F4t que la fortune\u00A0\u00BB. C\u2019est qu\u2019il convient ici de faire des distinctions\u00A0; beaucoup des faits \u00E9nonc\u00E9s par les d\u00E9terministes ne sauraient \u00EAtre pris en consid\u00E9ration. Le coefficient d\u2019adversit\u00E9 des choses, en particulier, ne saurait \u00EAtre un argument contre notre libert\u00E9, car c\u2019est par nous, c\u2019est-\u00E0-dire par la position pr\u00E9alable d\u2019une fin, que surgit ce coefficient d\u2019adversit\u00E9. Tel rocher qui manifeste une r\u00E9sistance profonde si je veux le d\u00E9placer sera, au contraire, une aide pr\u00E9cieuse si je veux l\u2019escalader pour contempler le paysage. En lui-m\u00EAme \u2013 s\u2019il est m\u00EAme possible d\u2019envisager ce qu\u2019il peut \u00EAtre en lui-m\u00EAme \u2013 il est neutre, c\u2019est-\u00E0-dire qu\u2019il attend d\u2019\u00EAtre \u00E9clair\u00E9 par une fin pour se manifester comme adversaire ou comme auxiliaire. Encore ne peut-il se manifester de l\u2019une ou l\u2019autre mani\u00E8re qu\u2019\u00E0 l\u2019int\u00E9rieur d\u2019un complexe-ustensile d\u00E9j\u00E0 \u00E9tabli. Sans les pics et les piolets, les sentiers d\u00E9j\u00E0 trac\u00E9s, la technique de l\u2019ascension, le rocher ne serait ni facile ni malais\u00E9 \u00E0 gravir\u00A0; la question ne se poserait pas, il ne soutiendrait aucun rapport d\u2019aucune sorte avec la technique de l\u2019alpinisme.","Source":"Jean-Paul Sartre, L\u2019\u00CAtre et le N\u00E9ant, 1943, \u00A9 \u00C9ditions Gallimard, coll. Tel, p. 538-539.","Auteur":"Jean-Paul Sartre"}