{"Titre":"14_ L\u2019\u00E9thique de responsabilit\u00E9 ","Text":"Nous en arrivons ainsi au probl\u00E8me d\u00E9cisif. Il est indispensable que nous nous rendions clairement compte du fait suivant\u00A0: toute activit\u00E9 orient\u00E9e selon l\u2019\u00E9thique peut \u00EAtre subordonn\u00E9e \u00E0 deux maximes totalement diff\u00E9rentes et irr\u00E9ductiblement oppos\u00E9es. Elle peut s\u2019orienter selon l\u2019\u00E9thique de la responsabilit\u00E9 ou selon l\u2019\u00E9thique de la conviction. Cela ne veut pas dire que l\u2019\u00E9thique de conviction est identique \u00E0 l\u2019absence de responsabilit\u00E9 et l\u2019\u00E9thique de responsabilit\u00E9 \u00E0 l\u2019absence de conviction. Il n\u2019en est \u00E9videmment pas question. Toutefois il y a une opposition abyssale entre l\u2019attitude de celui qui agit selon les maximes de l\u2019\u00E9thique de conviction \u2013 dans un langage religieux nous dirions\u00A0: \u00AB\u00A0le chr\u00E9tien fait son devoir et en ce qui concerne le r\u00E9sultat de l\u2019action il s\u2019en remet \u00E0 Dieu\u00A0\u00BB, et l\u2019attitude de celui qui agit selon l\u2019\u00E9thique de responsabilit\u00E9 qui dit\u00A0: \u00AB\u00A0nous devons r\u00E9pondre des cons\u00E9quences pr\u00E9visibles de nos actes\u00A0\u00BB. Vous perdrez votre temps \u00E0 exposer, de la fa\u00E7on la plus persuasive possible, \u00E0 un syndicaliste convaincu de la v\u00E9rit\u00E9 de l\u2019\u00E9thique de conviction, que son action n\u2019aura d\u2019autre effet que celui d\u2019accro\u00EEtre les chances de la r\u00E9action, de retarder l\u2019ascension de sa classe et de l\u2019asservir davantage, il ne vous croira pas. Lorsque les cons\u00E9quences d\u2019un acte fait par pure conviction sont f\u00E2cheuses, le partisan de cette \u00E9thique n\u2019attribuera pas la responsabilit\u00E9 \u00E0 l\u2019agent, mais au monde, \u00E0 la sottise des hommes ou encore \u00E0 la volont\u00E9 de Dieu qui a cr\u00E9\u00E9 les hommes ainsi. Au contraire, le partisan de l\u2019\u00E9thique de responsabilit\u00E9 comptera justement avec les d\u00E9faillances communes de l\u2019homme (car, comme le disait fort justement Fichte, on n\u2019a pas le droit de pr\u00E9supposer la bont\u00E9 et la perfection de l\u2019homme) et il estimera ne pas pouvoir se d\u00E9charger sur les autres des cons\u00E9quences de sa propre action pour autant qu\u2019il aura pu les pr\u00E9voir. Il dira donc\u00A0: \u00AB\u00A0Ces cons\u00E9quences sont imputables \u00E0 ma propre action\u00A0\u00BB. Le partisan de l\u2019\u00E9thique de conviction ne se sentira \u00AB\u00A0responsable\u00A0\u00BB que de la n\u00E9cessit\u00E9 de veiller sur la flamme de la pure doctrine afin qu\u2019elle ne s\u2019\u00E9teigne pas, par exemple sur la flamme qui anime la protestation contre l\u2019injustice sociale. Ses actes qui ne peuvent et ne doivent avoir qu\u2019une valeur exemplaire mais qui, consid\u00E9r\u00E9s du point de vue du but \u00E9ventuel, sont totalement irrationnels, ne peuvent avoir que cette seule fin\u00A0: ranimer perp\u00E9tuellement la flamme de sa conviction.","Source":"Max Weber, Le Savant et le Politique (1919), trad. J. Freund, \u00A9 Plon, coll. \u00AB\u00A010/18\u00A0\u00BB, 1963, p. 206-207.","Auteur":"Max Weber"}