{"Titre":"Texte 3) La profondeur esth\u00E9tique de l\u2019apparence","Text":"Le contenu peut \u00EAtre tout \u00E0 fait indiff\u00E9rent et ne pr\u00E9senter pour nous, dans la vie ordinaire, en dehors de sa repr\u00E9sentation artistique, qu\u2019un int\u00E9r\u00EAt momentan\u00E9. C\u2019est ainsi, par exemple, que la peinture hollandaise a su recr\u00E9er les apparences fugitives de la nature et en tirer mille et mille effets. Velours, \u00E9clats de m\u00E9taux, lumi\u00E8re, chevaux, soldats, vieilles femmes, paysans r\u00E9pandant autour d\u2019eux la fum\u00E9e de leurs pipes, le vin brillant dans des verres transparents, gars en vestes sales jouant aux cartes, tous ces sujets et des centaines d\u2019autres qui, dans la vie courante, nous int\u00E9ressent \u00E0 peine \u2013 car nous-m\u00EAmes, lorsque nous jouons aux cartes ou lorsque nous buvons et bavardons de choses et d\u2019autres, y trouvons des int\u00E9r\u00EAts tout \u00E0 fait diff\u00E9rents \u2013 d\u00E9filent devant nos yeux lorsque nous regardons ces tableaux. Mais ce qui nous attire dans ces contenus, quand ils sont repr\u00E9sent\u00E9s par l\u2019art, c\u2019est justement cette apparence et cette manifestation des objets, en tant qu\u2019\u0153uvres de l\u2019esprit qui fait subir au monde mat\u00E9riel, ext\u00E9rieur et sensible, une transformation en profondeur. Au lieu d\u2019une laine, d\u2019une soie r\u00E9elles, de cheveux, de verres, de viandes et de m\u00E9taux r\u00E9els, nous ne voyons en effet que des couleurs\u00A0; \u00E0 la place de dimensions totales dont la nature a besoin pour se manifester, nous ne voyons qu\u2019une simple surface, et, cependant, l\u2019impression que nous laissent ces objets peints est la m\u00EAme que celle que nous recevrions si nous nous trouvions en pr\u00E9sence de leurs r\u00E9pliques r\u00E9elles. L\u2019apparence cr\u00E9\u00E9e par l\u2019esprit est donc, \u00E0 c\u00F4t\u00E9 de la prosa\u00EFque r\u00E9alit\u00E9 existante, un mi- racle d\u2019id\u00E9alit\u00E9, une sorte de raillerie et d\u2019ironie, si l\u2019on veut, aux d\u00E9pens du monde naturel ext\u00E9rieur.","Source":"Op. cit., p. 220.","Auteur":"Op. cit."}