{"Titre":"Texte 3 L\u2019inconscient, une construction de proc\u00E9dures non verbalisables","Text":"Les enfants apprennent \u00AB\u00A0\u00E0 un niveau proc\u00E9dural\u00A0\u00BB, c\u2019est-\u00E0-dire inconsciemment, au cours de nombreux \u00E9pisodes r\u00E9p\u00E9t\u00E9s, un certain nombre de savoirs interactionnels, mais ils ne savent pas qu\u2019ils savent. Ils ne savent pas qu\u2019ils ont appris ces choses et, quand ils ont acquis la parole, ils sont bien incapables, sans aide ext\u00E9rieure, de verbaliser ces savoirs\u00A0: \u00AB\u00A0Si un enfant de huit mois refait sans cesse l\u2019exp\u00E9rience que le fait de s\u2019\u00E9loigner \u00E0 quatre pattes aboutit \u00E0 de la panique chez sa m\u00E8re, il d\u00E9veloppe alors des sentiments d\u00E9sagr\u00E9ables dans cette situation, il limite son mouvement et automatise la limitation. Mais, \u00E0 cet \u00E2ge, il n\u2019effectue encore aucune mise en \u00E9quivalence symbolique de son \u201Cs\u2019\u00E9loigner\u201D avec une \u201Cmenace pour la m\u00E8re\u201D m\u00EAme si les r\u00E9actions de la m\u00E8re lorsqu\u2019il s\u2019\u00E9loigne \u00E0 quatre pattes sugg\u00E8rent la conclusion qu\u2019elle se sent menac\u00E9e. L\u2019enfant de huit mois ne \u201Cpense\u201D pas\u00A0: \u201CSi je m\u2019\u00E9loigne, je menace ma m\u00E8re / ma m\u00E8re se sent menac\u00E9e\u201D car il ne dispose pas encore du tout de concepts comme \u201Cdistance\u201D ou \u201Cmenace\u201D, ni non plus, de ce fait, de \u201Cpens\u00E9es\u201D o\u00F9 on trouve de tels concepts. Bien plut\u00F4t, il per\u00E7oit un affect de la m\u00E8re et il r\u00E8gle son comportement en fonction de celui-ci. Il va chercher un compromis entre proximit\u00E9 et distance qui soit supportable pour les deux. L\u2019heuristique \u00E9motionnelle ainsi d\u00E9velopp\u00E9e de l\u2019autonomie / limitation de l\u2019\u00E9loignement peut \u00EAtre reconstruite ult\u00E9rieurement comme r\u00E8gle formulable linguistiquement ou comme conviction / fantaisie inconsciente [\u2026].\u00A0\u00BB","Source":"Op. cit., p. 207.","Auteur":"Op. cit."}