{"Titre":"Texte 2) L\u2019\u00E9tat m\u00E9taphysique\u00A0: recherche d\u2019un absolu non th\u00E9ologique","Text":"Radicalement incons\u00E9quent, cet esprit \u00E9quivoque conserve tous les principes fonda- mentaux du syst\u00E8me th\u00E9ologique, mais en leur \u00F4tant de plus en plus cette vigueur et cette fixit\u00E9 indispensables \u00E0 leur autorit\u00E9 effective\u00A0; et c\u2019est dans une semblable alt\u00E9ration que consiste, en effet, \u00E0 tous \u00E9gards, sa principale utilit\u00E9 passag\u00E8re, quand le r\u00E9gime antique, longtemps progressif pour l\u2019ensemble de l\u2019\u00E9volution humaine, se trouve in\u00E9vitablement parvenu \u00E0 ce degr\u00E9 de prolongation abusive o\u00F9 il tend \u00E0 perp\u00E9tuer ind\u00E9finiment l\u2019\u00E9tat d\u2019enfance qu\u2019il avait d\u2019abord si heureusement dirig\u00E9. La m\u00E9taphysique n\u2019est donc r\u00E9ellement, au fond, qu\u2019une sorte de th\u00E9ologie graduellement \u00E9nerv\u00E9e par des simplifications dissolvantes, qui lui \u00F4tent spontan\u00E9ment le pouvoir direct d\u2019emp\u00EAcher l\u2019essor sp\u00E9cial des conceptions positives, tout en lui conservant n\u00E9anmoins l\u2019aptitude provisoire \u00E0 entretenir un certain exercice indispensable de l\u2019esprit de g\u00E9n\u00E9ralisation, jusqu\u2019\u00E0 ce qu\u2019il puisse enfin recevoir une meilleure alimentation. D\u2019apr\u00E8s son caract\u00E8re contradictoire, le r\u00E9gime m\u00E9taphysique ou ontologique est toujours plac\u00E9 dans cette in\u00E9vitable alternative de tendre \u00E0 une vaine restauration de l\u2019\u00E9tat th\u00E9ologique pour satisfaire aux conditions d\u2019ordre, ou de pousser \u00E0 une situation purement n\u00E9gative afin d\u2019\u00E9chapper \u00E0 l\u2019empire oppressif de la th\u00E9ologie. [\u2026] On peut donc finalement envisager l\u2019\u00E9tat m\u00E9taphysique comme une sorte de maladie chronique naturellement inh\u00E9rente \u00E0 notre \u00E9volution mentale, individuelle ou collective, entre l\u2019enfance et la virilit\u00E9.","Source":"Op. cit., p. 23-26.","Auteur":"Op. cit."}