{"Titre":"14_ L\u2019inconscient, c\u2019est l\u2019histoire ","Text":"C\u2019est parce que nous sommes impliqu\u00E9s dans le monde qu\u2019il y a de l\u2019implicite dans ce que nous pensons et disons \u00E0 son propos. Pour en lib\u00E9rer la pens\u00E9e, on ne peut se contenter de ce retour sur soi de la pens\u00E9e pensante qu\u2019on associe commun\u00E9ment \u00E0 l\u2019id\u00E9e de r\u00E9flexivit\u00E9\u00A0; et seule l\u2019illusion de la toute\u2011 puissance de la pens\u00E9e peut faire croire que le doute le plus radical soit capable de mettre en suspens les pr\u00E9suppos\u00E9s, li\u00E9s \u00E0 nos diff\u00E9rentes affiliations, appartenances, implications que nous engageons dans nos pens\u00E9es. L\u2019inconscient, c\u2019est l\u2019histoire \u2013 l\u2019histoire collective qui a produit nos cat\u00E9gories de pens\u00E9e, et l\u2019histoire individuelle \u00E0 travers laquelle elles nous ont \u00E9t\u00E9 inculqu\u00E9es\u00A0: c\u2019est, par exemple, de l\u2019histoire sociale des institutions d\u2019enseignement (banale entre toutes, et absente de l\u2019histoire des id\u00E9es, philosophiques ou autres) et de l\u2019histoire (oubli\u00E9e ou refoul\u00E9e) de notre rapport singulier \u00E0 ces institutions que nous pouvons attendre quelques vraies r\u00E9v\u00E9lations sur les structures objectives et subjectives (classifications, hi\u00E9rarchies, probl\u00E9matiques, etc.) qui orientent toujours, malgr\u00E9 nous, notre pens\u00E9e. Renon\u00E7ant \u00E0 l\u2019illusion de la transparence de la conscience \u00E0 elle\u2011m\u00EAme et \u00E0 la repr\u00E9sentation de la r\u00E9flexivit\u00E9 commun\u00E9ment admise parmi les philosophes (et accept\u00E9e m\u00EAme par certains sociologues, comme Alvin Gouldner, qui pr\u00E9conise sous ce nom une exploration intimiste de la facticit\u00E9 des exp\u00E9riences personnelles), il faut se r\u00E9signer \u00E0 admettre dans la tradition typiquement positiviste de la critique de l\u2019introspection, que la r\u00E9flexion la plus efficace est celle qui consiste \u00E0 objectiver le sujet de l\u2019objectivation\u00A0; je veux dire par l\u00E0 celle qui, d\u00E9poss\u00E9dant le sujet connaissant du privil\u00E8ge qu\u2019il s\u2019accorde d\u2019ordinaire, s\u2019arme de tous les instruments d\u2019objectivation disponibles (enqu\u00EAte statistique, observation ethnographique, recherche historique, etc.) pour porter au jour les pr\u00E9suppos\u00E9s qu\u2019il doit \u00E0 son inclusion dans l\u2019objet de connaissance.","Source":"Pierre Bourdieu, M\u00E9ditations pascaliennes, \u00A9 Seuil, 1997, p. 23-24.","Auteur":"Pierre Bourdieu"}