{"Titre":"5_ La logique des r\u00EAves ","Text":"[Les pens\u00E9es de r\u00EAves essentielles] se r\u00E9v\u00E8lent \u00EAtre, la plupart du temps, un complexe de pens\u00E9es et de souvenirs d\u2019un enchev\u00EAtrement extr\u00EAme, avec toutes les propri\u00E9t\u00E9s des cheminements de pens\u00E9e connus de nous par l\u2019\u00E9tat de veille. Il n\u2019est pas rare que ce soient des trains de pens\u00E9e qui partent de plus d\u2019un centre, mais auxquels les points de contact ne manquent pas\u00A0; presque r\u00E9guli\u00E8rement se trouve, \u00E0 c\u00F4t\u00E9 d\u2019un cheminement de pens\u00E9e, sa r\u00E9plique contradictoire, reli\u00E9e \u00E0 lui par une association de contraste. Les diff\u00E9rentes parties de cette formation compliqu\u00E9e se trouvent bien s\u00FBr, les unes par rapport aux autres, dans les relations logiques les plus vari\u00E9es. Elles forment un premier plan et un arri\u00E8re\u2011plan, des digressions et des commentaires, des conditions, des d\u00E9monstrations et des objections. Quand ensuite toute la masse de ces pens\u00E9es de r\u00EAve est soumise \u00E0 la compression du travail de r\u00EAve, les parties \u00E9tant alors tordues, morcel\u00E9es, compact\u00E9es, un peu comme des glaces d\u00E9rivantes, la question surgit alors\u00A0: qu\u2019advient\u2011 il des liens logiques qui avaient jusqu\u2019ici donn\u00E9 forme \u00E0 l\u2019agencement\u00A0? Quelle pr\u00E9sentation trouvent dans le r\u00EAve le \u00AB\u00A0quand, parce que, de m\u00EAme que, quoique, ou bien\u2026 ou bien\u00A0\u00BB, et toutes les autres pr\u00E9positions sans lesquelles nous ne pouvons pas comprendre la phrase et le discours\u00A0? \u00C0 cela il faut d\u2019abord r\u00E9pondre que pour ces relations logiques entre les pens\u00E9es de r\u00EAve, le r\u00EAve n\u2019a \u00E0 sa disposition aucun moyen de pr\u00E9sentation. La plupart du temps, il laisse l\u00E0 toutes les pr\u00E9positions sans en tenir compte et ne reprend, pour l\u2019\u00E9laborer, que le contenu concret des pens\u00E9es de r\u00EAve. C\u2019est \u00E0 l\u2019interpr\u00E9tation du r\u00EAve qu\u2019est laiss\u00E9 le soin de r\u00E9tablir la coh\u00E9sion que le travail de r\u00EAve a an\u00E9antie. Si cette capacit\u00E9 d\u2019expression fait d\u00E9faut au r\u00EAve, cela ne peut tenir qu\u2019au mat\u00E9riel psychique dans lequel il est travaill\u00E9. C\u2019est d\u2019ailleurs une limitation semblable que connaissent les arts figuratifs, peinture et sculpture, compar\u00E9s \u00E0 la po\u00E9sie qui peut se servir de la parole, et ici aussi la raison de cette inaptitude se trouve dans le mat\u00E9riel par l\u2019\u00E9laboration duquel les deux arts cherchent \u00E0 donner expression \u00E0 quelque chose. Avant que la peinture soit parvenue \u00E0 conna\u00EEtre les lois de l\u2019expression valables pour elle, elle s\u2019effor\u00E7ait encore de compenser ce d\u00E9savantage. De la bouche des personnes peintes, sur les tableaux anciens, on faisait sortir des banderoles qui fournissaient sous forme d\u2019\u00E9crit, les paroles que le peintre d\u00E9sesp\u00E9rait de pr\u00E9senter en image.","Source":"Sigmund Freud, L\u2019Interpr\u00E9tation du r\u00EAve (1900), trad. J. Altounian et al., \u00A9 PUF, coll. \u00AB\u00A0Quadrige\u00A0\u00BB, 2004, p. 355-356.","Auteur":"Sigmund Freud"}