{"Titre":"5_ Raisonner et agir ","Text":"Dans toutes les \u0153uvres humaines, le principe premier est la raison, et tous les autres principes qu\u2019on y trouve, quels qu\u2019ils soient, ob\u00E9issent d\u2019une certaine mani\u00E8re \u00E0 la raison, mais de fa\u00E7on diverse. Car il y en a qui ob\u00E9issent \u00E0 la raison absolument, au moindre signe et sans opposition, comme les membres du corps s\u2019ils sont en bon \u00E9tat\u00A0; aussit\u00F4t que la raison commande, la main ou le pied se met \u00E0 l\u2019\u0153uvre. Cela fait dire au Philosophe que l\u2019\u00E2me r\u00E9git le corps par un pouvoir despotique, comme un ma\u00EEtre son esclave, sans que celui\u2011 ci ait le droit de r\u00E9sister. Certains ont donc soutenu que les principes actifs qui sont en nous se comportent de cette mani\u00E8re envers la raison. Si cela \u00E9tait vrai, il suffirait pour bien agir que la raison f\u00FBt parfaite. Aussi, puisque la vertu est l\u2019habitus qui nous perfectionne pour nous faire bien agir, il s\u2019ensuivrait qu\u2019elle serait uniquement dans la raison, et ainsi qu\u2019il n\u2019y aurait de vertu qu\u2019intellectuelle. Ce fut l\u2019opinion de Socrate qui soutint que \u00AB\u00A0toutes les vertus sont des prudences\u00A0\u00BB. Aussi affirmait\u2011il que l\u2019homme dot\u00E9 de science ne peut pas p\u00E9cher, et que quiconque p\u00E8che le fait par ignorance. Mais cela part d\u2019un pr\u00E9suppos\u00E9 qui est faux. La puissance app\u00E9titive n\u2019ob\u00E9it pas \u00E0 la raison tout \u00E0 fait au moindre signe mais avec quelque r\u00E9sistance\u00A0; ce qui fait dire au Philosophe que \u00AB\u00A0la raison commande \u00E0 la puissance app\u00E9titive par un pouvoir politique\u00A0\u00BB, celui qu\u2019on a sur les \u00EAtres libres qui gardent un certain pouvoir de nous contredire. D\u2019o\u00F9 cette parole de S. Augustin\u00A0: \u00AB\u00A0Parfois l\u2019intelligence marche la premi\u00E8re et le sentiment tarde \u00E0 suivre, ou ne suit pas du tout.\u00A0\u00BB Cela tient \u00E0 ce que parfois les passions ou les habitus de la puissance app\u00E9titive r\u00E9ussissent \u00E0 emp\u00EAcher dans un cas particulier l\u2019usage de la raison. Et \u00E0 ce point de vue ce qu\u2019a dit Socrate est vrai de quelque mani\u00E8re\u00A0; tant que la science est pr\u00E9sente on ne p\u00E8che pas\u00A0; mais \u00E0 condition que cette pr\u00E9sence s\u2019\u00E9tende jusqu\u2019\u00E0 l\u2019usage de la raison dans le cas d\u2019un choix \u00E0 faire en particulier. Ainsi donc, pour bien agir, il est requis que non seulement la raison soit bien dispos\u00E9e par l\u2019habitus de la vertu intellectuelle, mais aussi que l\u2019app\u00E9tit le soit par l\u2019habitus de la vertu morale. Donc, de m\u00EAme que l\u2019app\u00E9tit se distingue de la raison, de m\u00EAme la vertu morale se distingue de la vertu intellectuelle.","Source":"Thomas d\u2019Aquin, Somme th\u00E9ologique (vers 1270), I, II, q. 58, art. 2, trad. A.-M. Roguet, \u00A9 \u00C9ditions du Cerf, 1985, p. 356.","Auteur":"Thomas d\u2019Aquin"}