{"Titre":"Texte 1) Un m\u00EAme fait, deux perceptions diff\u00E9rentes","Text":"Depuis la haute Antiquit\u00E9, la plupart des gens ont vu un corps lourd quelconque se balancer d\u2019avant en arri\u00E8re, au bout d\u2019une ficelle ou d\u2019une cha\u00EEne, jusqu\u2019\u00E0 ce qu\u2019il arrive finalement \u00E0 l\u2019immobilit\u00E9. Pour les aristot\u00E9liciens, qui croyaient qu\u2019un corps lourd est m\u00FB par sa propre nature d\u2019une position plus \u00E9lev\u00E9e vers un \u00E9tat de repos naturel, \u00E0 une position plus basse, le corps qui se balan\u00E7ait tombait simplement avec difficult\u00E9. Contraint par la cha\u00EEne, il ne pouvait atteindre le repos \u00E0 son point inf\u00E9rieur qu\u2019apr\u00E8s un mouvement compliqu\u00E9 et un temps consid\u00E9rable. Galil\u00E9e, au contraire, regardant ce corps qui se balan\u00E7ait, y vit un pendule, un corps qui r\u00E9ussissait presque \u00E0 r\u00E9p\u00E9ter le m\u00EAme mouvement jusqu\u2019\u00E0 l\u2019infini. Ayant vu ceci, Galil\u00E9e observa d\u2019autres propri\u00E9t\u00E9s du pendule et \u00E9labora \u00E0 leur propos certaines des conceptions les plus importantes et originales de sa nouvelle dynamique. Par exemple, il tira des propri\u00E9t\u00E9s du pendule son seul argument complet et valable en faveur de l\u2019ind\u00E9pendance du poids et de la vitesse de chute, et \u00E9galement en faveur du rapport existant entre la hauteur verticale et la vitesse terminale de d\u00E9placement de corps descendant sur des plans inclin\u00E9s. Tous ces ph\u00E9nom\u00E8nes naturels, il les vit sous un aspect diff\u00E9rent de celui qu\u2019ils avaient rev\u00EAtu avant lui. Pourquoi cette modification de la vision se produisit-elle\u00A0? \u00C0 cause du g\u00E9nie personnel de Galil\u00E9e, \u00E9videmment. Mais remarquons que le g\u00E9nie ne se manifeste pas ici par une observation plus exacte ou plus objective du corps qui se balance. Sur le plan descriptif, la perception aristot\u00E9licienne est tout aussi exacte. Et m\u00EAme, quand Galil\u00E9e affirma que la p\u00E9riode du pendule \u00E9tait ind\u00E9pendante de l\u2019amplitude pour des amplitudes allant jusqu\u2019\u00E0 90\u00B0, on peut dire que sa conception du pendule l\u2019avait amen\u00E9 \u00E0 y voir beaucoup plus de r\u00E9gularit\u00E9 que nous ne pouvons en constater nous-m\u00EAmes. Il semble plut\u00F4t que le g\u00E9nie ait ici exploit\u00E9 les possibilit\u00E9s perceptives ouvertes par un changement de paradigme au Moyen \u00C2ge. Galil\u00E9e n\u2019avait pas re\u00E7u une formation compl\u00E8tement aristot\u00E9licienne. Au contraire, il avait appris \u00E0 analyser les mouvements du point de vue de la th\u00E9orie de l\u2019impetus (impulsion), paradigme de la fin du Moyen \u00C2ge qui enseignait que le mouvement continu d\u2019un corps lourd est d\u00FB \u00E0 une puissance interne implant\u00E9e en lui par le moteur qui a \u00E9t\u00E9 \u00E0 l\u2019origine du mouvement. [\u2026] Buridan d\u00E9crit le mouvement d\u2019une corde qui vibre comme un mouvement dans lequel l\u2019impetus est donn\u00E9 pour la premi\u00E8re fois quand la corde est frapp\u00E9e. L\u2019impetus s\u2019\u00E9puise ensuite en d\u00E9pla\u00E7ant la corde contre la r\u00E9sistance de sa tension\u00A0; la tension ram\u00E8ne alors la corde en arri\u00E8re en lui donnant un impetus croissant jusqu\u2019\u00E0 ce qu\u2019elle atteigne le point marquant le milieu du mouvement\u00A0; ensuite, l\u2019impetus\u00A0d\u00E9place la corde du c\u00F4t\u00E9 oppos\u00E9, de nouveau contre la tension de la corde, et ainsi de suite en un processus sym\u00E9trique qui peut continuer ind\u00E9finiment [\u2026]. Avant l\u2019invention de ce dernier paradigme, les savants ne pouvaient pas voir de pendules mais seulement des pierres qui se balan\u00E7aient. Les pendules sont n\u00E9s de quelque chose qui ressemble beaucoup \u00E0 un renversement de la vision de la forme7 produit par un nouveau paradigme.","Source":"Thomas Kuhn, La Structure des r\u00E9volutions scientifiques, postface, 1962, trad. L. Meyer, \u00A9 Flammarion, coll. Champs, p. 167-169.","Auteur":"Thomas Kuhn"}