{"Titre":"personnels","Text":"La \u00AB\u00A0subjectivit\u00E9\u00A0\u00BB dont nous traitons ici est la capacit\u00E9 du locuteur \u00E0 se poser comme \u00AB\u00A0sujet\u00A0\u00BB. Elle se d\u00E9finit, non par le sentiment que chacun \u00E9prouve d\u2019\u00EAtre lui-m\u00EAme (ce sentiment, dans la mesure o\u00F9 l\u2019on peut en faire \u00E9tat, n\u2019est qu\u2019un reflet), mais comme l\u2019unit\u00E9 psychique qui transcende la totalit\u00E9 des exp\u00E9riences v\u00E9cues qu\u2019elle assemble, et qui assure la permanence de la conscience. Or nous tenons que cette \u00AB\u00A0subjectivit\u00E9\u00A0\u00BB, qu\u2019on la pose en ph\u00E9nom\u00E9nologie ou en psychologie, comme on voudra, n\u2019est que l\u2019\u00E9mergence dans l\u2019\u00EAtre d\u2019une propri\u00E9t\u00E9 fondamentale du langage. Est \u00AB\u00A0ego\u00A0\u00BB qui dit \u00AB\u00A0ego\u00A0\u00BB. Nous trouvons l\u00E0 le fondement de la \u00AB\u00A0subjectivit\u00E9\u00A0\u00BB, qui se d\u00E9termine par le statut linguistique de la \u00AB\u00A0personne\u00A0\u00BB. La conscience de soi n\u2019est possible que si elle s\u2019\u00E9prouve par contraste. Je n\u2019emploie jequ\u2019en m\u2019adressant \u00E0 quelqu\u2019un, qui sera dans mon allocution un tu. C\u2019est cette condition de dialogue qui est constitutive de la personne, car elle implique en r\u00E9ciprocit\u00E9 que je devient tu dans l\u2019allocution de celui qui \u00E0 son tour se d\u00E9signe par je. [\u2026]Or ces pronoms se distinguent de toutes les d\u00E9signations que la langue articule, en ceci\u00A0: ils ne renvoient ni \u00E0 un concept ni \u00E0 un individu. Il n\u2019y a pas de concept \u00AB\u00A0je\u00A0\u00BB englobant tous les je qui s\u2019\u00E9noncent \u00E0 tout instant dans les bouches de tous les locuteurs, au sens o\u00F9 il y a un concept \u00AB\u00A0arbre\u00A0\u00BB auquel se ram\u00E8nent tous les emplois individuels de arbre. Le \u00AB\u00A0je\u00A0\u00BB ne d\u00E9nomme donc aucune entit\u00E9 lexicale. Peut-on dire alors que je se r\u00E9f\u00E8re \u00E0 un individu particulier\u00A0? Si cela \u00E9tait, ce serait une contradiction permanente admise dans le langage, et l\u2019anarchie dans la pratique\u00A0: comment le m\u00EAme terme pourrait-il se rapporter indiff\u00E9remment \u00E0 n\u2019importe quel individu et en m\u00EAme temps l\u2019identifier dans sa particularit\u00E9\u00A0? On est en pr\u00E9sence d\u2019une classe de mots, les \u00AB\u00A0pronoms personnels\u00A0\u00BB, qui \u00E9chappent au statut de tous les autres signes du langage. \u00C0 quoi donc je se r\u00E9f\u00E8re-t-il\u00A0? \u00C0 quelque chose de tr\u00E8s singulier, qui est exclusivement linguistique\u00A0: je se r\u00E9f\u00E8re \u00E0 l\u2019acte de discours individuel o\u00F9 il est prononc\u00E9, et il en d\u00E9signe le locuteur. C\u2019est un terme qui ne peut \u00EAtre identifi\u00E9 que dans ce que nous avons appel\u00E9 ailleurs une instance de discours, et qui n\u2019a de r\u00E9f\u00E9rence qu\u2019actuelle. La r\u00E9alit\u00E9 \u00E0 laquelle il renvoie est la r\u00E9alit\u00E9 du discours. C\u2019est dans l\u2019instance de discours o\u00F9 je d\u00E9signe le locuteur que celui-ci s\u2019\u00E9nonce comme \u00AB\u00A0sujet\u00A0\u00BB.","Source":"\u00C9mile Benveniste, \u00AB\u00A0De la subjectivit\u00E9 dans le langage\u00A0\u00BB, 1958, in Probl\u00E8mes de linguistique g\u00E9n\u00E9rale, \u00A9 \u00C9ditions Gallimard, coll. Tel, p. 259 sq.","Auteur":"\u00C9mile Benveniste"}